\documentclass[../main.tex]{subfiles}

%   Podsumowanie:
% Automaty skończone deterministyczne i niedeterministyczne, 
% konfiguracja, obliczenie, akceptacja wejścia, 
% domknięcie funkcji przejścia.

\begin{document}
\section{Wykład 11 - 18 XII 2015}

\subsection{Automaty skończone}

\begin{align*}
A &= (Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F) \\
\delta_{\mathrm{deterministyczna}}&: Q \times \Sigma \rightarrow Q \\
\delta_{\mathrm{niedeterministyczna}}&: Q \times \Sigma \rightarrow 2^{Q}
\end{align*}

\begin{example} Deterministyczny automat akceptujący $0 + 1(0+1)^{*}$:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{automatBinarneBezZerNieznaczacych}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|c|c|}
\hline
& 0 & 1 \\ \hline
$\rightarrow q_{0}$ & $q_{2}$ & $q_{1}$ \\ \hline
$q_{1} \rightarrow$ & $q_{1}$ & $q_{1}$ \\ \hline
$q_{2} \rightarrow$ & $q_{3}$ & $q_{3}$ \\ \hline
$q_{3}$ & $q_{3}$ & $q_{3}$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{gather*}
Q = \{ q_{0}, q_{1}, q_{2}, q_{3} \} \\
\Sigma = \{ 0, 1 \} \\
q_{0} \text{ - stan początkowy} \\
F = \{ q_{1}, q_{2} \}
\end{gather*}
\end{example}

\begin{definition}[Konfiguracja automatu]
Opis chwilowy automatu możemy określic poprzez:
\begin{displaymath}
Q\ a_{i}, a_{i+1}, \cdots, a_{n}
\end{displaymath}
gdzie $Q$ - obecny stan, $a_{i}$ - symbol wejściowy.
\end{definition}

\begin{definition}
Słowo jest akceptowane wtedy i tylko wtedy gdy stan na końcu obliczenia (puste słowo wejściowe) jest akceptujący.
\end{definition}

\begin{example}
Przykład obliczenia dla automatu dla wyrażenia $0+1(0+1)^{*}$, $w=1011$:
\begin{displaymath}
q_{0}1011 \rightarrow q_{1}011 \rightarrow q_{1}11 \rightarrow q_{1}1 \rightarrow q_{1} 
\end{displaymath}
lub:
\begin{displaymath}
q_{0}1q_{1}0q_{1}1q_{1}1q_{1} 
\end{displaymath}
\end{example}

\begin{definition}
Automat jest deterministyczny wtedy i tylko wtedy, gdy dla każdej pary stan-symbol istnieje dokładnie jeden stan w tabeli przejścia.
\end{definition}

\begin{example} Niedeterministyczny automat akceptujący $(0+1)^{*}(000+111)$:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{automatNdTrzyKonczaceZeraLubJedynki}

\begin{tabular}{|r|c|c|}
\hline & 0 & 1 \\ \hline
$\rightarrow q_{p}$ & $\{ q_{p}, q_{0} \}$ & $\{ q_{p}, q_{1} \}$ \\ \hline
$q_{0}$ & $q_{00}$ & $\emptyset$ \\ \hline
$q_{00}$ & $q_{k}$ & $\emptyset$ \\ \hline
$q_{1}$ & $\emptyset$ & $q_{11}$ \\ \hline
$q_{11}$ & $\emptyset$ & $q_{k}$ \\ \hline
$q_{k} \rightarrow$ & $\emptyset$ & $\emptyset$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{gather*}
Q = \{ q_{p}, q_{0}, q_{00}, q_{1}, q_{11}, q_{k} \} \\
\Sigma = \{ 0, 1 \} \\
q_{k} \text{ - stan początkowy} \\
F = \{ q_{k} \}
\end{gather*}

\end{example}

\begin{definition} Uogólnienie funkcji przejścia dla automatu deterministycznego:
\begin{gather*}
\widehat{\delta} = Q \times \Sigma^{*} \rightarrow Q \\
\begin{cases}
\widehat{\delta}(q, \varepsilon) = q \\
\widehat{\delta}(q, wa) = \delta(\widehat{\delta}(q,w),a) & w \in \Sigma^{*}, a \in \Sigma \\
\end{cases} \\
\widehat{\delta} \mid_{Q \times \Sigma} \equiv \delta
\end{gather*}
\end{definition}

\begin{definition} Uogólnienie funkcji przejścia dla automatu niedeterministycznego:
\begin{gather*}
\widehat{\delta} = Q \times \Sigma^{*} \rightarrow 2^{Q} \\
\begin{cases}
\widehat{\delta}(q, \varepsilon) = \{ q \} \\
\widehat{\delta}(q, wa) = \delta(\underbrace{\widehat{\delta}(q,w)}_{\text{zbiór } P},a) & w \in \Sigma^{*}, a \in \Sigma \\
\end{cases} \\
\delta(P, a) = \mathop{\bigcup}_{p \in P} \delta(p,a) \\
\widehat{\delta} \mid_{Q \times \Sigma} \equiv \delta 
\end{gather*}
\end{definition}

\todo{Zweryfikować uogólnienie funkcji przejścia dla automatu niedeterministycznego}

\todo{Uzupełnić polecenie pracy domowej}

\subsection{Automaty z $\varepsilon$-ruchami}

\begin{definition}
$\varepsilon$-domknięciem nazywamy zbiór stanów, do których można przejść za pomocą $\varepsilon$ przejść.
\begin{gather*}
\varepsilon\text{-Cl}: Q \rightarrow 2^{Q} \\
\varepsilon\text{-Cl}(\varepsilon\text{-Cl}(q)) = \varepsilon\text{-Cl}(q) \quad \text{ - właściwość pochłaniania} \\
\end{gather*}
\end{definition}

\end{document}